第一代靈童季詩傑: 喝止狂徒縱火 拒絕董建華授勳

季詩傑於2004年因喝止65歲老翁嚴金鐘在地鐵車廂內縱火而聲名大噪，被譽為「救火英雄」，並因而獲得好市民獎，以及頒予「行政長官社區服務獎狀」，但他拒絕授勳。這是香港史上首宗列車縱火案，事發2004年1月5日，當時任職經濟發展及勞工局助理秘書長的季詩傑28歲，平日多以私家車代步，因當日要到中區政府總部開會改乘地鐵。

當時列車仍在隧道行駛中，車廂內逾千乘客紛紛向車尾亡命逃生，情況生死一線，列車在一分鐘後到達月台打開車門，乘客終能逃出生天，縱火狂徒則乘亂逃去，事件中14名乘客受傷。

翌日香港蘋果日報以「列車1200人生死60秒 14人送院 狂徒火彈襲地鐵」為標題報導該事故，引述多名目撃者的描述案發經過，並沒有透露季詩傑的身份，只有提及「事後多名目擊者到警署提供資料，其中包括當時亦在第一卡車廂的一名姓季的政務主任。」

2004年1月7日香港蘋果日報以頭條 「喝止狂徒 避免地鐵一場大災難 西裝友現身：我不是英雄」大篇幅報導：任職公務員的「西裝友」季詩傑喝止縱火狂徒，稱讚季詩傑是一位見義勇為的「西裝友」，和一位臨危不亂的車長張振斌力挽狂瀾。

事後季詩傑稱自己不是英雄，認為在車廂內守望相助的乘客才是香港的驕傲。「大家搵到咗我，但係可能搵唔到好多無名英雄。」

直至2010年接受東周刊訪問回憶當年時件表示：「特首每年都會授勳兼頒發英勇勳章，阿董當時亦想頒一個給我，禮賓處打電話通知我，但我覺得無必要攞，嗰次應該係禮賓處第一次食檸檬，第二日返工，老頂就走來『詐型』。」授勳事件後，他深知這種頂撞性格不合政府，翌年終於辭職。